% !TeX spellcheck = pl_PL
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{footnote}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\hypersetup{colorlinks, linkcolor=black, linktoc=all, urlcolor=black}
\urlstyle{rm}
\usepackage{float}
\usepackage{polski, indentfirst}
\usepackage{enumerate}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3} % linespacing for tables

\usepackage{setspace} \onehalfspacing % document line-spacing
\usepackage{enumitem} \setlist{nolistsep} % better enumeration
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes.geometric}


\begin{document}
	
	\noindent
	\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
		\begin{flushleft}                           
			Grupa projektowa: \textbf{WT 9:15}\\
			\vspace{0.8cm}
			Piotr Chmiel, 200608\\
			Kamil Machnicki, 200752\\
			Łukasz Matysiak, 200646\\
			Michał Polański, 200852\\
			Maciej Stelmaszuk, 200654\\
			Jakub Zgraja, 200609\\
		\end{flushleft} 
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
		\begin{flushright}
			Wrocław, 29 luty 2016 r.\\
			\vspace{.35cm}

		\end{flushright}
	\end{minipage}
	
	\vspace{3.0cm}
	
	\begin{center}
		{\Huge\bf Deeplearning -- tagger}\\
		{\Large\bf (POS, lematyzacja)}\\
			
		\bigskip{\Large \uppercase{DOKUMENTACJA PROJEKTOWA}}
	\end{center}
	
	\begin{center}
		{\large Kurs ,,Zastosowania informatyki w gospodarce''}\\
		{\large Rok akad. 2015/2016, kierunek INF, studia II stopnia}
	\end{center}
	
	\vspace{2cm}
	\begin{center}
			\textsc{Prowadzący:}\\
			Dr inż. Tomasz Walkowiak
	\end{center}
	
	\thispagestyle{empty}
	
	\vfill
	\begin{center}
		{\Large \textsc{Wydział Elektroniki}}\\
		{\Large \textsc{Politechnika Wrocławska}}
	\end{center}
	
	\newpage{}
	
	\tableofcontents
	
	\newpage{}
	
	\section{Cel i zakres dokumentu}
	
	Niniejszy dokument jest kompletnym projektem informatycznym, obejmującym wszelkie aspekty dotyczące planu wytworzenia oprogramowania, podjętego w ramach kursu ,,Zastosowania informatyki w gospodarce''. Jego celem jest sprecyzowanie postaci projektu m.in. poprzez:
	
	\medskip
	\begin{itemize}
		\item określenie wymagań funkcjonalnych i niefunkcjonalnych,
		\item oszacowanie kosztów projektu i czasu potrzebnego na jego realizację,
		\item identyfikację i analizę punktów krytycznych,
		\item określenie ograniczeń projektowych.
	\end{itemize}
	\medskip
	
	\noindent Ponadto dotyczy on sformalizowania samego procesu realizacji projektu. W dokumencie \underline{będzie} można znaleźć informacje na temat:
	
	\medskip
	\begin{itemize}
		\item planu zarządzania jakością i ryzykiem,
		\item struktury organizacyjnej zespołu projektowego -- w tym informacje dotyczące komunikacji wewnętrznej i z klientem/prowadzącym,
		\item dokładnego harmonogramu wykonywanych prac.
	\end{itemize}
	
	\section{Cel projektu}
	
	\textbf{Temat projektu:} {\large \textit{Deeplearning -- tagger (POS, lematyzacja)}.}
	\medskip
	
	Zadaniem realizowanego przedsięwzięcia jest stworzenie programu głębokiego uczenia (ang. \textit{deep learning}) z zakresu przetwarzania języka naturalnego. Jego celem jest przypisywanie każdemu wyrazowi w tekście wejściowym odpowiadającej mu części mowy (ang. \textit{part-of-speech, POS}). Wykonanie zadania tagowania zostanie poprzedzone procesem lematyzacji tekstu.
	
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=3cm,auto,>=latex']
			\tikzstyle{box} = [rectangle, draw, fill=blue!10, rounded corners, inner sep=.5em]
			\tikzstyle{ball} = [ellipse, draw, fill=blue!10, align=center, anchor=north, inner sep=.5em]
			\node (a) {\textit{,,Ala ma kota''}};
			\node (b) [box, right of=a, node distance=3.5cm] {lematyzator};
			\node (c) [box, right of=b, node distance=5.5cm] {POS tagger};
			\node (d) [right of=c, node distance=3.8cm] {
				\tabcolsep=1.5pt
				\renewcommand{\arraystretch}{1}
				\begin{tabular}{ccc}
					{\footnotesize RZ} & {\footnotesize CZ} & {\footnotesize RZ} \\
					\textit{,,Ala} & \textit{mieć} & \textit{kot''}
				\end{tabular}
			};
			\node (c1) [box, above of=c, node distance=2cm] {lematyzator};
			\node (c2) [ball, above of=c1, node distance=1.5cm] {zbiór uczący};
			\path[->] (a) edge node {} (b);
			\path[->] (b) edge node {\textit{,,Ala mieć kot''}} (c);
			\draw[->] (c) edge node {} (d);
			\draw[->] (c1) edge node [anchor=center,fill=white]{uczenie} (c);
			\draw[->] (c2) edge node {} (c1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Uproszczony schemat działania programu.}		
	\end{figure}
	
	Realizacja powinna posiadać formę aplikacji desktopowej lub skryptu. Cel projektu zostanie osiągnięty, jeśli przygotowane oprogramowanie (wyposażone w odpowiedni zbiór uczący) będzie w stanie przetwarzać tekst w języku polskim w czasie i dokładności, które zostaną sprecyzowane przez klienta/prowadzącego.
	
		
	\section{Koszty}
	\subsection*{Szacunkowy czas wykonania}
	Biorąc pod uwagę zakres tematyczny projektu szacuję się, że do jego wykonania potrzebnych jest 400 godzin roboczych. Około 1/8 czasu poświęcone będzie na zebranie i analizę materiałów dotyczących projektu, ogólne poznanie możliwości i technologii. Największa część czasu zużyta zostanie na implementację projektu (stworzenie lematyzatora oraz taggera). Szacuje się, że będzie to 6/8 czasu. Pozostała część przeznaczona jest na kontakty z klientem oraz testy zaimplementowanego rozwiązania.
	
	\subsection*{Szacunkowy koszt projektu}
	Mając na uwadze poziom skomplikowania zadania projektowego stawka za godzinę pracy wynosi 30 zł. Przy szacowaniu kosztów projektu nie uwzględniamy dodatkowych wydatków, które trzeba będzie ponieść w przypadku, gdy np. zajdzie potrzeba wykupienia domeny WWW. Nie są uwzględnione także koszty wdrożenia projektu w środowisku produkcyjnym. W związku z powyższym szacunkowy koszt wykonania projektu jest równy 12 000 zł netto. 
	
	Usługi, o których mowa w poprzednich punktach opodatkowane są 23\% stawką podatku VAT (podatek od towarów i usług). Szacowana cena brutto wynosi \textbf{14 760 zł}.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Kosztorys.}
		\smallskip
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Nazwa} & \textbf{Jedn.} & \textbf{Ilość} & \textbf{Cena jedn.} & \textbf{Wart. netto} & \textbf{Stawka} & \textbf{Podatek} & \textbf{Wart. brutto} \\\hline
			Robocizna & r-g & 400 & 30 & 12 000 & 23 \% & 2 760 zł & 14 760 zł \\\hline
			\multicolumn{7}{r|}{\bf Razem:} & \textbf{14 760 zł} \\\cline{8-8}
		\end{tabular}
	\end{table}
		
	\section{Terminy i harmonogram projektu}
	Granicznym terminem realizacji projektu jest \textbf{7 czerwca 2016 r}. W tym dniu nastąpi prezentacja rezultatów projektu wraz z przekazaniem jego pełnej dokumentacji.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Harmonogram projektu.}
		\smallskip
		\begin{tabular}{p{4cm}p{8cm}}
			\textbf{Data}& \textbf{Opis} \\\hline
			23.02.2016 & Wybór tematu projektu. \\\hline
			1.03.2016 & Określenie zakresu tematycznego projektu. \\\hline
			8.03.2016 & Przekazanie specyfikacji projektu (wstępna funkcjonalność, określenie kamieni milowych). \\\hline
			9.03.2016 -- 06.06.2016 & Konsultacja wyników pracy po osiągnięciu kolejnych kamieni milowych projektu. \\\hline
			\textbf{7.06.2016} & Prezentacja rezultatów projektu i przekazanie dokumentacji projektowej. \\\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
		\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Kamienie milowe.}
		\smallskip
		\begin{tabular}{p{4cm}p{8cm}}
			\textbf{Data}& \textbf{Opis} \\\hline
			29.03.2016 & Instalacja środowiska \\\hline
			19.04.2016 & Stworzenie lematyzatora \\\hline
			10.05.2016 & Stworzenie taggera \\\hline
			31.05.2016 & Stworzenie instrukcji użytkowania \\\hline
			07.06.2016 & Prezentacja projektu \\\hline		
		\end{tabular}
	\end{table}
	
\end{document}